# Equação da Onda

Aula: Aula 26
Created: July 3, 2021 3:01 PM
Prova: P2

# Equação Geral

$$
a^2 u_{xx} = u_{tt}
$$

# Problema de Velocidade Inicial Zero (posição Inicial dada)

$$
\begin{cases}
a^2 u_{xx} = u_{tt} \\ 
u(0,t) = u(L,t) = 0 \\ 
u_t(x,0) = 0 \\ 
u(x,0) = g(x)
\end{cases}
$$

## Passo 1 - Separação das Variáveis

$$
u(x,t) = X(x) \cdot T(t)
$$

- Aplicando na equação de onda temos:

$$
a^2 X''(x) \cdot T(t) = X(x) \cdot T''(t)
$$

- Isolando $X$ :

$$
\frac{X''(x)}{X(x)} = \frac{1} {a^2} \frac{T''(t)}{T(t)}
$$

- Igualando a uma constante:

$$
\frac{X''(x)}{X(x)} = \frac{1} {a^2} \frac{T''(t)}{T(t)} = -\lambda
$$

- Com isso temos:

$$
X''(x) + \lambda X(x)= 0 \\ 
T''(t) + \lambda a^2 T(t)= 0
$$

- Aplicando as condições Iniciais do problema:

$$
u(0,t) = 0 \rightarrow X(0) \cdot \underbrace{T(t)}_{\ne 0} = 0 \rightarrow X(0) = 0
$$

$$
u(L,t) = 0 \rightarrow X(L) \cdot \underbrace{T(t)}_{\ne 0} = 0 \rightarrow X(L) = 0
$$

$$
u_t(x,0) = 0 \rightarrow \underbrace{X(x)}_{\ne 0 } \cdot T'(0) = 0 \rightarrow T'(0) = 0
$$

- Juntando tudo temos:

$$
\begin{cases}
X''(x) + \lambda X(x) = 0 \\ 
X(0) = X(L) = 0 \\ 
T''(t) + \lambda a^2 T(t) = 0 \\ 
T'(0) = 0
\end{cases}
$$

## Passo 2 - Resolver problema de condição de contorno

$$
\begin{cases}
X''(x) + \lambda X(x) = 0 \\ 
X(0) = X(L) = 0 
\end{cases}
$$

- Sabemos que é um problema de Dirichlet homogêneo com solução:

$$
X_n(x) = \sin\left(\frac{n\pi x}{L}\right) \\ 
\lambda_n = \left(\frac{n\pi}{L}\right)^2,  \ \ \ n = 1,2,3...
$$

- Com os valores $\lambda_n$ podemos resolver a outra EDO:

## Passo 3 - Resolver problema de valor inicial

$$
\begin{cases}
T''(t) + \lambda a^2 T(t) = 0 \\ 
T'(0) = 0
\end{cases}
$$

- Pela equação característica temos:

$$
r^2 + \lambda a^2 = 0  \\ 
r = \pm \sqrt{-\lambda a^2}
$$

- Como $\Delta < 0$ podemos escrever como:

$$
r = 0 \pm  i\sqrt{\lambda a^2}
$$

- Teremos a seguinte solução:

$$
T(t) c_1 \cos \sqrt{\lambda a^2}t + c_2 \sin \sqrt{\lambda a^2}t
$$

- Utilizando $T'(0) = 0$  temos:

$$
T_n(t) = \cos \left(\frac{n \pi a t}{L}\right)
$$

- Como temos $u_n(x,t) = X_n(x) \cdot T_n(t)$ temos:

$$
u_n(x,t) = \sin \left(\frac{n \pi a t}{L}\right) \cos \left(\frac{n \pi a t}{L}\right)
$$

## Passo 4 - Escrever como Série

$$
u(x,t) = \sum^\infty _{n=1} b_n\sin \left(\frac{n \pi a t}{L}\right) \cos \left(\frac{n \pi a t}{L}\right)
$$

- Utilizando a condição do problema $u(x,0) = g(x)$  temos:

$$
u(x,t) = \sum^\infty _{n=1} b_n\sin \left(\frac{n \pi a t}{L}\right)  = g(x)
$$

- observamos que é uma série de Fourier de senos.

$$
b_n = \frac{2}{L} \int^L_0 g(x) \sin\left(\frac{n\pi x}{L}\right)dx
$$

# Posição Inicial Zero (velocidade Inicial dada)

[Estude mais rápido e mande bem na prova](https://www.respondeai.com.br/aprender/118/topico/37/691/teoria/672)